

# 古老的美德、中国传统文化中的美德是在历史上崩溃的还是从来没有容身之地？


... 接历史笔记中的 1525年， 王守仁创建阳明书院，开创心学。
格物致知，致良知...

如果美德变成为一种抽象概念比如良知，
它很可能变为空中楼阁得不到支撑，
从而崩塌如同山体滑落。

Plato, 柏拉图曾经说过一个好人应该有四种特性，
也就是四种美德： 智力，勇气，节制，公正，
Wise, Brave, Temperance, Just。

同时柏拉图认为美德或者相关品质的拥有者：人，是肉体、思想和意志的组合。

柏拉图留下多处文字记录做为上述内容的证据，比如
他有一本书名字是 Republic，公元前 375 年发布，
书记录另一位哲学家的对话内容 （Socrates，苏格拉底)。
这本书原来的主题是关于正义、世界、政府这样的概念讨论，
书中也提及这四项品质。
以下我们不再为每一项论点的引用提供说明，
证伪的能力是我们对读者的基本要求。

从古希腊到古罗马，再到罗马陷落后西欧的社会演化，
从雅典神殿 到 大教堂，
从一任任教皇到马丁路德，
我们也不想忘记提及「忏悔录」的作者的名字,
希波的奥古斯丁，Augustine of Hippo,
在历史上有一串串名字迭加到对美德的维持中。

圣经的新约部分有很多故事是揭示美德与恶习的。

教会定义过三种神学美德 （Theological Virtues）：信仰、希望、LOVE。
四种枢德： 精明慎重，公平正义，坚定不移，温和自制，
prudence, justice, fortitude, and temperance

这四德被称为枢德： Cardianl Virtues。 
Cardinal 在天主教会中形容靠近教皇的高位。

在中世纪，欧洲教会针对七宗罪，鼓励 七美德 ：

Lust 欲望 - Chastity 贞洁
Gluttony 放纵宠溺 - Temperance 节制
Greed 贪婪 - Charity 公益
Sloth 怠惰 - Diligence 勤快
Wrath 暴怒 - Patience 耐心
Envy 嫉妒 - Kindness 宽容
Pride 傲慢 - Humility 谦卑

文艺复兴之后科学大树在欧洲萌芽，
之后在神学、哲学、伦理之外人们有机会应用生理学、心理学、
和经济、政治、管理、统计等等学科进一步研究美德与相应的恶习，
这方面现代社会的内容非必要暂时不再细述。

相应的在东方，历史上人们当然也思考过美德，
也许没有应用分类与层级化的方法，
孔(551-479BC)孟(372-289)学说中普遍存在的：仁义礼智，孝悌廉耻，礼乐教化等等。

在《中庸》第二十章有：智仁勇，三达德。

子曰：好学近乎知，力行近乎仁，知耻近乎勇。
知斯三者，则知所以修身；知所以修身，则知所以治人；
知所以治人，则知所以治天下国家矣。

这是孔子的孙辈，子思，对孔子思想的发展。
这里将 子思（483-402BC） 和 柏拉图(424-348) 做个对比，
公元前400年的时候他俩人都还活着，
两人应该完全不知道有关对方的一切存在，
当时子思已经老迈而柏拉图还是个青年，
三达德中有两项可以直接对应 Plato 的四美德： 
Wise - 智， Brave - 勇。

剩下的就是较难对应的，仁，这是东亚思想的核心之一。
现代人常常把这个仁字放在词语中帮助理解：仁慈、仁义、仁厚，等等。

孔子本人对仁的解释如何？
在论语中五个弟子问他什么是仁，
五个回答都不一样。

颜渊问仁。子曰：“克己复礼为仁。一日克己复礼，天下归仁焉。为仁由己，而由人乎哉？”
子张问仁于孔子。孔子曰... 恭、宽、信、敏、惠。
樊迟问仁。子曰：“先难而后获，可谓仁矣。”
樊迟后来又问一次什么是仁，子曰：“居处恭，执事敬，与人忠，虽之夷狄，不可弃也。”
仲弓问仁。子曰：“出门如见大宾，使民如承大祭，己所不欲，勿施于人，在邦无怨，在家无怨。”
司马牛问仁。子曰：“仁者其言也仞。”

孔子还说过“吾思仁，则仁至矣”
就是说我一想到仁，仁就来到我这里了。

因为每个学生得到的答案都不同，
所以人们盛赞孔子是因材施教。但是，
从逻辑学来看孔子制造了巨大的错误，
这应该是从老子那里继承来的逻辑错误，
《道可道非常道》的错误演变为《仁可仁非常仁》。

颜渊的仁不是子张的仁，子张的仁不是樊迟的仁... 
以此类推，每个人的仁都不是另一个人的仁。
也就是说制造了一个逻辑谬论的公式，仁不等于仁： 

    仁 ！= 仁

在逻辑学上我们知道当这个公式出现时，
人们从此再不可能有逻辑思维的能力。

柏拉图之后，亚里士多德，Aristotle (384–322 BCE)
从年龄上来说他比孟子 小十多岁，
他俩当然也应该完全不知道对方，
是我们在做历史年代排序。
亚里士多德 开创了古典逻辑学，
在逻辑学中，如果： A 不等于 A，
则不需要再讲什么逻辑了，
这里 A 是任意名词。

没有逻辑就可以任意诡辩了。

仁非仁，这和《道非道》一样，坚持任意一条就可以放弃逻辑了。

许多人都会在此时指出：老庄 和 孔孟 都没有说过：道非道，或者仁非仁。

好，我承认是我说的，我说的原话就在上面倒数第二行，
重点就是：仁非仁 OR 道非道 OR A非A，这些全都是反逻辑的，是错的。

相反，To be OR not to be is always True.

并且没有逻辑就没有理智。

老子和孔子二人是要合力消灭中国人的理智吗？
并非如此，是把二人的思想推上神坛的人们完成了消灭逻辑的大业。

回归美德的角度来看问题，
无法保持理智的时候应该是无从谈论美德的。
这个社会的所谓美德将失去逻辑基础，从而转向依靠暴力。

这也就说明了为什么后来儒家会支持极权的皇朝帝国体制。
儒家的仁，在仁非仁的情况下，其实完全可以是以仁为名的暴，
这样儒家的学问最终需要权力金字塔来维持。

东方的佛教则说明苦难的三大根源是：贪嗔痴。
其中贪嗔二项，贪婪与愤怒，是人性之罪。
痴呆之痴似乎应该是智力问题，
表示无能力离开愚蠢的智力状态。

老庄与孔孟的学说都没能发展到媲美逻辑学的程度，
道非道，仁非仁，却都自诩高明，
都无法踏上古典逻辑学的台阶。
无法推动智慧进入逻辑思维的空间，
也就是说没有可能建立数理思维，
做为例证的事实就是东亚没有发展出代数和几何学。

东亚文化中对美德的叙述是缺乏理性支撑的，
因此我们将看到的是一个美德无法立足，
德行向食人族退化的社会，
这和黑格尔对孔子的评论相符合：
思辨的哲学是一点也没有。

如果我们以发展出数理思维能力做为哲学入门的门槛，
那么现实就是：中国史上没有进入哲学门槛。

因此如果讲什么东方哲学对美德的思考，这就是一个病句。
一个从来没有的主角如何思考人类的美德？

美德与恶习的根源是人体，
欧洲进入文艺复兴后涌现的裸体的艺术品让人们有机会再一次直视自己。

美德表现在多个维度上，并且有对应的恶习。
这反映了善与恶的对立， 比如七美德与七宗罪的对应。
这些恶习更多的是源自于原罪 Sins，并不值得法律的暴力干涉，
这是一种价值参考，让人们舍弃恶、接受善。
社会需要更高的维度才能容纳美德，甚至包容恶习。

在欧洲，多维度的社会是这样组成的：
教堂提供一个信仰的庇护所，
比如上述四枢德，神学美德， 都是由教会定义和维护的。
更早的时候，古希腊的城邦之间是全然不同的环境，
斯巴达人喜爱战士，而雅典人喜爱女神的智慧。
后来，西罗马和东罗马的分裂提供了不同的环境，
西欧分裂的领地总是有很多个国家共存，
不同的王国保持不同价值体系。
而且欧洲的地理特点也促使人们进入不同的生活方式，
比如农民自然需要勤劳的品德，
而海边的渔民则更容易欣赏风浪中的勇气和水面的技能，
沿海的商人需要精明，北欧的海盗则要果敢和坚定。
总的来说欧洲是个多维度的世界，
始终没有一个权力机构能够压制其它的形成大一统。
或者说欧洲的分裂让欧洲人有机会保留美德、拓展思想的空间。

美德最大的敌人不仅仅是原罪，
她更强的敌人是腐败的权力，
是打碎美德夺取天下的僭主和它们的利益集团，
是消灭善良的社会结构。

我曾想要观察历史中美德在中国的权力金字塔上崩溃的过程，
但是却看到了更为令人窒息的情况：
金字塔上就根本没有为美德预留位置。

权力的金字塔是一个低维度的世界，
这样的社会中权力压倒一切其它的，
甚至可以说只有权力一个维度，
Cardinal Number is One.
下级服从上级，因此人们放弃对美德的追求，
以卑鄙的手段爬上去。如曹操所说：宁让我负天下人。

在金字塔上，美德得不到存身的空间，
早在大秦帝国的构建之前就如碎石般崩塌了，
之后就如同后人对「三国演义」的分析：
黑与厚才是权力社会的“美德”。
在金字塔上权力的支撑是暴力和谎言，
为了爬向金字塔的顶点人们理解无所不用其极的手段。
此时所谓的美德只是一种必须的欺骗，
这种欺骗仍然有正面的意义，
它说明人们仍然有一个正面的价值评判。

在秦始皇之后，既然社会结构是金字塔，
那么德行在金字塔上的出现即崩溃也就是必然现象了。

文艺复兴时艺术创作反映出人们有更强的精神力量，
这应该可以为美德提供更强支撑，
或者为恶习提供更大的包容。

到马丁路德，卡尔文等人开始挑战教皇与教堂时，
王守仁开始构思心学， 格物致知，致良知。
他的良知在他的身上以什么方式体现呢？
镇压起义维护朝廷。

当然可以说马丁路德的新教扩张后，日耳曼地区也爆发了农民起义，而他也一度支持贵族对农民的镇压。

但是从社会结构来说，西欧与东亚迥然不同，
西方助生了更多的社会维度，东方则加强了一维结构，
大一统的一就是这个社会的思想的自由度了。

欧洲的神权对抗着世俗权力，
而世俗权力分裂在不同的大大小小的皇室中，
宗教革命则进一步从罗马天主教神权金字塔中分裂出新教。

再后来西欧产生科学的萌芽，
逐渐可以应用生理学、心理学对美德与恶习展开更多研究。
而东亚则修建一座更大的金字塔，直到今天，
塔上的人类失去更多的尊严，
包括爬到顶点的那些。
这种所谓成功者显示出智慧与德行上的巨大缺陷，
它们的虚荣伴随着大量的死亡，
也将东亚社会中的人类压制在低维度的思想空间里。

观察东亚传统文化，这甚至算不上是美德崩溃的情况，
而是这里根本没有可能建立容纳德行的社会结构。
人体的遭遇更为清楚的显示着真相：在这个社会里，
太监被切除的鸡巴和妇女被折断的脚掌都不会引起学者们的关注。

真不知道它们如何有脸自称有学问？

这些学者也当然不会理解人体器官被活摘对人类意味着什么。
这和阿兹泰克或者印加神庙里的活祭是一样的目的，
为了让太阳照常升起， 为了农作物丰收。

如果可以让地球气候正常，可以牺牲中国所有的人形韭菜。

后人盛赞王守仁有三大成就足以成圣：立德、立功、立言，
这些人中的多数都似乎没有想到这个社会没有言论自由，
而没有话语权的人们没有任何机会保留美德。




